\chapter{Les perspectives libertariennes sur la propriété intellectuelle}

\section{Le spectre}

Les vues libertariennes sur la PI vont du soutien complet de toute la gamme des formes de PI imaginables à une opposition totale aux droits de P. La plupart des débats concernent les brevets et le droit de copie. Comme nous le verrons, le droit des marques et celui au secret industriel sont moins problématiques. C'est pourquoi ce livre se concentre principalement sur la légitimité du brevet et du droit de copie. 

Les arguments en faveur de la propriété intellectuelle peuvent être divisés en deux catégories, ceux naturalistes et ceux utilitaristes. La plupart des libertariens qui défendent la PI tendent à adopter la première position ou du moins à ne pas être explicitement utilitaristes\footnote{Voir \url{http://encyclo.findlaw.com/biblio/1600.htm} et \cite[p. 265]{kitch1977nature}}. Du plus ou moins extrême, on trouve parmi eux Galambos, Schulman et Rand\footnote{Voir \cite{galambos1999theory}, \cite{schulman1990informational}, \cite{reisman1998capitalism}, \cite{kelley5reply}, \cite{franck1995intellectual}, \cite{franck1995intellectual1}, \cite{tuccille2007usually} et \cite{friedman1998defense}, ainsi que \url{http://www.economic.net/articles/ar0001.html}}. Parmi les précurseurs des libertariens modernes, Spooner et Spencer ont tous les deux défendus la PI sur des bases morales ou de droit naturel\footnote{\cite{spooner1855law} et \cite{spencer1893principles}. Voir aussi \cite{mcelroy2003intellectual}, \cite{palmer1990patents}, \url{http://www.zetetics.com/mac/intpro1.htm} et \url{http://www.zetetics.com/mac/intpro2.htm}}. 

Selon certains tenants d'une vue naturaliste de la PI, les créations de l'esprit doivent tout autant être protégées que les propriétés tangibles. Les unes sont les produits de l'esprit et les autres du labeur de nos mains. Dans les deux cas, nous avons un droit sur les fruits de notre labeur. Dans cette optique, les récoltes sont autant sujettes au droit de propriété que les poèmes ou les systèmes philosophiques.

Cette vue dépend de la notion que chacun possède son corps et son travail, et donc ses fruits, à l'inclusion des créations intellectuelles. Un individu crée un sonnet, une chanson ou une sculpture en utilisant son propre corps et son travail. Il a donc le droit de posséder ces créations car elles sont le résultat de choses qu'il possédait déjà.

Il existe aussi des libertariens pro-PI qui utilisent des arguments utilitaristes. Le juge fédéral Richard Posner est un des utilitaristes prééminents qui défend la PI\footnote{\cite[p. 38-45]{posner1998economic}}. Parmi les libertariens, on trouve l'anarchiste David Friedman qui soutient la PI sur des bases «légalo-économistes» \footnote{\cite{friedman1993standards}, \cite{friedman2001law}, \cite{mackaay1990economic}, \cite{plant1934economic} et \cite{meiners1990patents}}. 

L'argument utilitariste présuppose que nous devrions choisir les lois et politiques qui maximisent le «bien-être» ou l'«utilité». Concernant le droit de copie ou les brevets, l'idée est que plus d'art et plus d'innovation technique correspond à plus de bien-être, ou y mène. Les biens publics et les passagers clandestins, qui utilisent les biens des autres sans le déclarer, réduisent la quantité totale de ce bien-être en dessous de son niveau optimal, id est, l'amènent en dessous du niveau que nous atteindrions s'il y avait des lois pro-PI adéquates. Autrement dit, le bien-être est optimisé ou du moins augmenté en accordant des droits de copie ou des brevets car ceux-ci encouragent les auteurs et inventeurs à créer\footnote{\cite{palmer1990patents} et \cite{cole2001patents}. Voir \url{http://www.economia.ufm.edu.gt/Catedraticos/jhcole/Cole\%20_MPS_.pdf}}. 

D'un autre côté, il y a une longue tradition d'opposition vigoureuse au brevet et au droit de copie. Les opposants modernes sont par exemple Rothbard, McElroy, Palmer, Lepage, Bouckaert, et moi-même\footnote{\cite{rothbard1962man}, \cite{rothbard2002ethics}, \cite{mcelroy1985contra}, \cite{mcelroy2003intellectual}, \cite{palmer1988intellectual}, \cite{mackaay1990economic}, \cite{kinsella2000intellectual}, \cite{kinsella2000defense} et \cite{bouckaert1990property}. Hayek aussi s'était opposé aux brevets, voir \cite{hayek2011fatal} et \cite{meiners1990patents}, ainsi que \cite{machlup1958economic}, \cite{long1995libertarian}, \cite{breyer1970uneasy} et \cite{gordon1989inquiry}}. Benjamin Tucker s'est aussi vigoureusement opposé à la PI au dix-neuvième siècle dans le périodique individualisto-anarchiste \textit{Liberty}\footnote{\cite{mcelroy2003intellectual}}. Ces commentateurs signalent de nombreux problèmes inhérents aux justifications naturalistes ou conventionnalistes. Ces faiblesses sont examinées ci-dessous. 

\section{Une défense utilitariste de la PI}

Les défenseurs de la PI utilisent souvent des raisons utilitaristes. Les utilitaristes soutiennent que le but de la PI est l'encouragement à la création et l'innovation, et que c'est pourquoi les moyens apparemment immoraux que sont les restrictions des droits de propriété des individus sur leurs biens physiques sont justifiés. Mais il y a quelques problèmes fondamentaux qui découlent d'une justification purement utilitariste de la loi ou de droits fondamentaux. 

Tout d'abord, supposons que le bien-être ou l'utilité pourrait être maximisée en adoptant certaines règles légales: la «taille du gâteau» est agrandie. Cela ne justifie pas que ces règles soient justifiées. 

Par exemple, on pourrait dire que le bien-être net de la population totale s'améliore lorsque nous donnons la moitié de la fortune du pour-cent le plus riche aux dix pour-cents les plus pauvres, et que ce vol de la propriété de A pour le donner à B améliore plus le bien-être de B que cela ne diminue celui de A. Cela ne veut pas dire que le vol des biens de A soit justifié. Le but de la loi n'est pas de maximiser le bien-être des gens, mais d'être juste, id est de donner à chacun ce qui lui revient de droit. Même si les lois de la PI arrivaient à augmenter notre bien-être total, cela ne voudrait pas dire que la violation de certains droits fondamentaux comme le droit à la propriété serait pleinement justifiée.

Outre ces problèmes éthiques, une approche purement utilitariste est incohérente. Elle implique nécessairement de faire des comparaisons d'utilité interpersonnelles illégitimes, comme lorsque le «coût» des lois sur la PI est soustrait des «bénéfices» de ces lois pour déterminer s'il y a un bénéfice net\footnote{Voir \cite{rothbard1997logic}, \cite{de1997against} pour les problèmes de l'utilitarisme. Voir aussi \cite{hoppe1989defense} pour le rapport entre scientisme et empirisme. Enfin voir \cite{von2003epistemological} et \cite{hoppe1995economic} pour le dualisme épistémologique.}. Mais parler de valeur ne veut pas dire tout restreindre à des valeurs marchandes, des prix. De fait, cela n'a rien à voir. Mises montre que même pour des biens qui ont une valeur marchande, celle-ci ne sert pas à évaluer la valeur réelle de l'objet\footnote{Voir \cite{mises1980theory} et \cite{von2009socialism}}. 

Finalement, même si nous laissons de côté les problèmes de comparaison interpersonnelle et de justice de la redistribution pour continuer, en utilisant des techniques de mesure utilitaristes standards, il n'est pas du tout clair que la PI amène réellement quelque changement que ce soit au bien-être général\footnote{\cite{cole2001patents} ainsi que \cite{palmer1988intellectual} et \cite{bouckaert1990property}}. Il n'est pas évident que les brevets et le droit de copie sont vraiment nécessaires pour encourager la production d'œuvres créatives et d'inventions, ou que les gains qui en sont tirés contrebalancent les coûts énormes qu'engendre l'existence d'un système juridique de PI. Aucune étude économétrique n'est arrivée à montrer des gains de bien-être net de manière convaincante. Il paraît même probable qu'il existerait plus d'innovation sans brevets et que plus d'argent serait dépensé en recherche et développement (R\&D) s'il n'était pas dépensé en dépôt de brevet et poursuites judiciaires. Il paraît aussi possible que les entreprises seraient plus incitées à innover si elles ne pouvaient pas se reposer sur des monopoles de presque vingt ans. 

Il existe des coûts bien réels à l'existence de brevets. Comme dit plus haut, les brevets ne peuvent être obtenus que pour des applications «pratiques» d'idées, non pour les idées elles-même. Cela draine les ressources financières vers la recherche appliquée et appauvrit la recherche fondamentale\footnote{\cite[p. 658-659]{rothbard1962man} : \begin{quotation}It is by no means self-evident that patents encourage an increased absolute quantity of research expenditures. But certainly patents distort the type of research expenditure being conducted.... Research expenditures are therefore overstimulated in the early stages before anyone has a patent, and they are unduly restricted in the period after the patent is received. In addition, some inventions are considered patentable, while others are not. The patent system then has the further effect of artificially stimulating research expenditures in the patentable areas, while artificially restricting research in the nonpatentable areas.\end{quotation}}. Or il n'est pas certain que notre société gagne à favoriser la recherche appliquée sur celle fondamentale. De plus, beaucoup d'inventions ont été brevetées uniquement pour des raisons défensives, afin d'avoir un portefeuille de brevet assez large pour résister à des attaques judiciaires sur des brevets qu'on aurait enfreint par erreur. Cela engendre des coûts juridiques élevés, qui seraient inutiles en l'absence de brevets. L'annexe donne des exemples de quelques poursuites judiciaires ridicules mais coûteuses qui n'existeraient pas en l'absence de brevet. Pour ces raisons, il n'a pas encore été montré que la PI conduit à des gains de bien-être nets. Mais est-ce que ceux qui appellent à l'utilisation de la force pour réglementer l'usage de leurs biens par les autres ne devraient pas pouvoir se justifier de manière convaincante ?

Il faut rappeler que lorsque nous appelons à l'existence de certaines lois ou de certains droits, et que nous analysons leur légitimité, nous analysons la légitimité et l'éthique de l'usage de la force. Se demander si une loi doit exister ou non est se demander s'il est juste d'utiliser la force contre ses contrevenants. Il n'est pas étonnant qu'un simple calcul de maximisation des gains ne suffit pas à répondre à la question. L'analyse utilitariste est largement confuse et branlante, car il est méthodologiquement douteux de ne s'intéresser qu'à la taille du gâteau, qui n'est pas un critère valide pour légitimer l'usage de la force. Qui plus, dans le cas de la PI, que la taille du gâteau augmente grâce à elle est loin d'être certain. C'est pourquoi les défenses utilitaristes de la PI ne sont pas concluantes. 

\section{Quelques problèmes des droits naturels}

D'autres défenseurs libertariens de la PI arguent que certaines idées doivent être protégées par des droits de propriété parce qu'elles ont été créées. Rand soutient que les brevets et le droit de copie sont «l'implémentation légale de la base de tous les droits de propriété: le droit d'un humain sur les produits de son esprit»\footnote{Rand, Patents and Copyrights, p. 130}. Pour Rand, les droits de PI sont comme une récompense pour un travail productif. Il est tout à fait juste qu'un producteur récolte les fruits de son labeur, et l'utilisation de son labeur par d'autres. C'est pourquoi elle s'oppose aux brevets ou droits de copie perpétuels. Les héritiers ne sont pas eux-mêmes responsables des travaux de leurs ancêtres. 

Un problème avec cette approche est qu'invariablement, seules certaines sortes de création sont protégées, sauf dans certains cas extrêmes où absolument n'importe quelle idée est protégée. Mais la distinction entre les idées à protéger ou non est nécessairement arbitraire. Par exemple, il est interdit de protéger les vérités scientifiques, philosophiques ou mathématiques parce que tout commerce ou échange social s'arrêterait net. Chaque nouvelle expression ou idée philosophique serait considérée la propriété exclusive de son créateur. C'est pourquoi nous ne pouvons obtenir de brevet que pour les applications «pratiques» d'idées, mais pas pour les idées en elles-mêmes. Rand s'accorde avec ce traitement disparate, et essaye de le justifier en faisant le distingo entre les inventions brevetables et les découvertes non brevetables. Elle défend qu'«une découverte scientifique ou philosophique, qui identifie une loi de la nature, un principe ou un fait ou une réalité qui n'était pas connu auparavant» n'est pas créé par le découvreur. 

Mais la distinction entre création et découverte n'est pas clairement ou rigoureusement délimitée\footnote{La cours suprême des États-Unis a noté que «les spécifications et les demandes des brevets constituent un des instruments légaux les plus difficiles à délimiter avec précision.» Topliff v Topliff, 145 US 156, 171, 12 S.Ct. 825 (1892)}. Qui plus est, même si elle était claire, il n'est pas certain qu'elle serait pertinente pour définir des droits de propriété. Personne ne crée quelque chose ex nihilo. Tous ne font que manipuler et assembler en respectant les lois de la nature. Il s'agit simplement de réarranger ce qui existait déjà. Un ingénieur qui invente un nouveau piège à souris a réarrangé des éléments déjà existants pour leur faire réaliser une nouvelle fonction. D'autres qui apprennent ce nouvel arrangement peuvent aussi fabriquer un piège à souris amélioré. Mais le piège en lui-même ne fait que suivre les lois de la nature. L'inventeur n'a pas inventé les atomes qui constituent le piège ni les lois qui gouvernent son fonctionnement. De même, Einstein a «découvert» $E=mc^2$, ce qui a permis à d'autres de plus efficacement manipuler la matière qu'avant. Sans les efforts d'Einstein, les inventeurs ultérieurs n'auraient jamais connu certaines lois causales. Cependant, l'un est récompensé et pas l'autre. Pour prendre un cas plus récent, un mathématicien a inventé une nouvelle manière de calculer le chemin le plus court entre deux points, ce qui est très utile dans des tas de domaines, et son travail n'a pas été breveté parce que c'était «seulement» un algorithme mathématique\footnote{Voir In re Trovato, 33 USP2d 1194 (Fed Cir 1994). Dans  State Street Bank \& Trust Co. v Signature Financial Group, 149 F3d 1368 (Fed Cir 1998), les types d'algorithmes qui peuvent être brevetés ont été étendus.}. Mais c'est arbitraire et injuste de récompenser les inventeurs et fournisseurs de divertissement comme les chanteurs et les ingénieurs et pas les philosophes et mathématiciens. La distinction est intrinsèquement vague, arbitraire, et injuste. '

En outre, l'adoption d'une durée de péremption des droits de PI requiert aussi d'acquiescer à des règles arbitraires. Par exemple, les brevets durent vingt ans à partir de leur date d'enregistrement, tandis que le droit de copie dure dans le cas des auteurs individuels soixante-dix ans après la mort de l'auteur. Personne ne peut sérieusement soutenir que dix-neuf ans, c'est trop court pour un brevet, ou que vingt-et-un an c'est trop long, non plus qu'il est possible d'assigner objectivement un prix trop haut ou trop bas au litre de lait. 

Ainsi, un problème des droits naturels est qu'ils impliquent de faire appel à des distinctions arbitraires et bien peu naturelles entre les différents types de création et sur les durées de protection. Bien sûr, une manière d'échapper à la difficulté est de considérer comme Spooner\footnote{\cite{spooner1855law}, \cite{mcelroy2003intellectual} et \cite{palmer1990patents}} que tout est protégeable, et ce éternellement. Spooner défend l'existence de «droit de logo» pour tout «logo» créé. Le logo est l'«identité matérielle» ou le moule d'identité des choses créées. Le propriétaire d'un logo possède un ordre ou arrangement d'informations appliqué à ou observé dans des substances matérielles. 

Le partisan le plus radical d'une telle proposition est Andrew Joseph Galambos, dont les idées confinent à l'absurde\footnote{\cite{galambos1999theory}. Voir \url{http://www.tuspco.com/html/what_is_v-50_.html}}. Galambos croyait que chacun(e) possède entièrement sa propre vie et tous les «dérivés non-procréatifs de cette vie»\footnote{\cite{friedman1998defense}}. Puisque les «premiers dérivés» de la vie d'un humain sont ses pensées et idées, celles-ci sont sa «première propriété». Puisque toute action est basée sur cette propriété première, chacun possède aussi ses actions. C'est ce que Galambos appelle «liberté». Les dérivés seconds comme la terre ou les meubles, sont produits par des idées et des actions. Les propriétés tangibles sont donc relégués au rang de propriétés secondes. Cette tendance existe aussi chez Rand, qui élève les brevets au dessus des biens tangibles, en déclarant que «les brevets sont au cœur des droits de propriété»\footnote{Rand, Patents and Copyrights, p. 133}. Mais pouvons-nous réellement croire qu'avant le dix-huitième siècle, pendant lequel les lois sur la PI se sont développées, il n'existait aucun droit de propriété ? 

Galambos a apparemment pris ses idées au pied de la lettre ce qui le poussa à des extrémités ridicules, en réclamant des droits de propriété sur ses idées et en interdisant à ses élèves de les répéter, et en déposant quelques centimes dans une cagnotte à chaque fois qu'il utilisait le mot «liberté», comme redevance aux descendants de Thomas Paine qui serait l'inventeur du mot, et en changeant son nom de Joseph Andrew Galambos à Andrew Joseph Galambos pour éviter d'empiéter sur les droits de son père sur son nom.

En élargissant le spectre d'application de la PI et en allongeant sa durée pour éviter de faire des distinctions arbitraires comme celles de Rand, Galambos montre avec éloquence à quel point certains pans de la PI sont injustes et absurdes. Si les brevets et le droit de copie duraient infiniment, nos descendants seraient étranglés par toutes les restrictions d'usages sur leurs propriétés'qui leur seraient imposées. Personne ne pourrait fabriquer une lampe sans en demander la permission aux descendants d'Edison, ou ne pourrait construire une maison sans s'adresser d'abord aux descendants des premiers proto-humains qui ont créés les premières cabanes. Il n'existerait presque plus aucun traitement médical, ou ceux-ci seraient exorbitants. Personne ne pourrait purifier l'eau ou utiliser un frigo. 

L'illimitation de tels droits idéaux poserait une vraie menace pour nos droits sur nos propriétés tangibles en risquant de les rendre insignifiants. Utiliser des biens tangibles seraient presque impossible, puisque toute action enfreindrait les millions de droits de PI agrégés au fur et à mesure du temps, et les humains finirait par mourir seuls, assoiffés, affamés et environnés de monticules d'ordures. Mais, comme Rand le note, nous ne sommes pas des fantômes. Nous avons une forme physique. Tout système qui élève le droit de propriété sur les idées assez haut pour rendre celui sur les objets insignifiant n'est clairement pas vivable ni éthique pour des êtres humains vivants. Des restrictions arbitraires à la PI comme celles signalées plus haut sont donc nécessaires.

Mais la défense naturaliste a une faille plus profonde, qui réside dans son emphase injustifiée sur la «création» qui, contrairement à la rareté, serait censée donner naissance à des droits de propriété. Nous abordons maintenant ce problème. 

